<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
	  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

	  <!ENTITY % CommonEntities PUBLIC
		   "-//IU7 LUG//ENTITIES Common Documentation//RU"
		   "common.ent">
	  %CommonEntities;
	  
	  <!ENTITY BASEIMAGES "images/">
]>

<preface id="chapter-about">

  <title>Несколько слов об этом курсе</title>

  <para>
    Курс позиционируется как набор лекций и практических лабораторных работ объёмом в один
    семестр. Он был опробован на Факультете Военного Обучения МГТУ им. Н.&nbsp;Э.&nbsp;Баумана. 
    Материалы курса включают тексты лекций с презентациями
    к ним, покомандно расписанные сценарии практических занятий с
    пояснениями и краткими методическими материалами к ним,
    контрольные вопросы и задания по всему материалу. 
  </para>

  <para>
    От многочисленных справочников и руководств по администрированию
    UNIX-систем данный курс отличается именно учебной задачей:
    предполагается не только ознакомление с теоретическими основами, но и отработка
    практических навыков. Фактически, здесь представлен готовый
    комплект учебных материалов, которые могут быть использованы как преподавателем при чтении
    аналогичного курса, так и студентами для самоподготовки. Часть
    материалов носит дополнительный характер, с ними студентам имеет смысл ознакомиться 
    самостоятельно.
  </para>

  <para>
    Тема работы с UNIX-подобными операционными системами настолько обширна, что
    охватить её одним курсом не представляется возможным.
    Тем не менее обучение большому и сложному тоже необходимо с
    чего-то начинать. Автор этого курса постарался сосредоточиться
    только на самых существенных принципах и 
    основных деталях, и при этом позволил себе опустить некоторые, пусть важные и
    большие, разделы&nbsp;&mdash; чтобы оставить заинтересованным читателям и слушателям
    возможность самостоятельно и с удовольствием освоить эти разделы.
  </para>

  <para>
    Важнейшее свойство UNIX-систем состоит в том, что они полно
    и систематическим образом документированы, так что ответы на
    большинство вопросов можно найти в самой системе. Однако на первом
    этапе количество информации столь велико, что найти нужное и
    отбросить несущественное бывает очень сложно. 
    Поэтому основная задача курса &mdash; сориентировать в основных
    принципах и понятиях UNIX-систем и помочь
    переступить первый психологический порог при работе с ними.
    Некоторые указания на дальнейшие материалы и книги
    могут быть почерпнуты в материалах курса.
  </para>

  <para>
    В настоящий момент работа над лекциями хоть и медленно, но продолжается, следите за обновлениями.
  </para>

</preface>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: xml
sgml-omittag:nil
sgml-shorttag:nil
sgml-namecase-general:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:2
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
