<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
	  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

	  <!ENTITY % CommonEntities PUBLIC
		   "-//IU7 LUG//ENTITIES Common Documentation//RU"
		   "common.ent">
	  %CommonEntities;
	  
	  <!ENTITY BASEIMAGES "images/">

]>


<preface id="chapter-method">
  <title>Методические рекомендации</title>	
  <sect3 id="chapter-method-lector">
    <title>Введение для лектора</title>
    <para>
      Этот курс подразумевает возможность самостоятельного изучения. Именно поэтому текст
      книги доступен как в бумажном, так и в электронном виде. Так слушатели могут изучить
      что-то оставшееся непонятным после занятий и потренироваться работе в виртуальном
      окружении у себя дома.
    </para>
    <para>
      Материалы в книге представлены в виде лекций и практических занятий. Лекции
      сопровождаются презентациями. Обратите внимание на пометки вида
      <quote>Презентация Номер</quote> в тексте&nbsp;&mdash; они обозначают
      соответствующий презентации раздел лекции. Материал некоторых лекций превышает
      объём академической пары, и потому преподавателю можно использовать его более гибко,
      чем просто читать текст параллельно с презентациями. Каждая лекция заканчивается
      финальным слайдом&nbsp;&mdash; <quote>Резюме</quote>, подводящим итог занятию.
    </para>
    <para>
      Материалы к практическим занятиям состоят из двух частей:
      подготовительных материалов и сценариев. Подготовительные материалы предназначены
      для предварительного изучения слушателями курса и могут также служить дополнительной
      справкой при выполнении практической работы. Каждый сценарий содержит набор заданий,
      последовательно раскрывающих тему. Задания состоят из набора команд, которые
      необходимо выполнить обучающимся. Для удобства после каждого практического занятия
      перечисляется список всех команд; этот список можно использовать в качестве
      раздаточного материала для слушателей.
    </para>
  </sect3>
  <sect3 id="chapter-method-seq">
    <title>Порядок изучения материалов</title>
    <para>
      Каждое занятие, составляющее курс, является цельным и законченным, и при достаточной
      подготовке слушателя может изучаться независимо от остальных. Однако начинающему
      пользователю UNIX лучше следовать определённому порядку изучения материала.  Главы
      книги&nbsp;&mdash; лекции и практические занятия&nbsp;&mdash; можно выстроить в виде
      решётки, в которой стрелки обозначают порядок изучения материалов. На рисунке
      <xref linkend="img-course"/> показаны возможные варианты прохождения курса.
    </para>
    <para>
      <figure id="img-course">
	<title>Варианты прохождения курса</title>
	<graphic fileref="&BASEIMAGES;course.png"/>
      </figure>
    </para>
    <para>
      Первый блок из трёх лекций содержит базовые теоретические сведения об операционных
      системах и архитектуре UNIX. В этих лекциях последовательно раскрываются различные
      аспекты работы операционной системы и их реализация в рамках UNIX.  Второй блок
      содержит описание трёх ключевых разделов использования операционной
      системы&nbsp;&mdash; командная строка, управление доступом и сеть. Каждая из этих
      лекций даёт теоретический базис для практических занятий по этим темам.  Третий блок
      лекций посвящен практическим вопросам администрирования UNIX-систем на примере
      дистрибутивов Linux.
    </para>
    <para>
      Практические занятия также условно можно разделить на блоки, расположенные за
      соответствующими лекциями. Первый блок касается использования операционной
      системы, тогда как во втором рассматриваются вопросы администрирования.
      В каком порядке проходить практические занятия&nbsp;&mdash; блоками или после
      соответствующих лекций&nbsp;&mdash; решать Вам, однако предпочтительным
      считается вариант, при котором лекции чередуются с практическими занятиями.
    </para>
  </sect3>
<!--  <sect3 id="chapter-method-virtenv">
    <title>Практические занятия в виртуальном окружении</title>
    <para>
    </para>
  </sect3>-->
  <para>
  </para>
  <para>
  </para>
</preface>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: xml
sgml-omittag:nil
sgml-shorttag:nil
sgml-namecase-general:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:2
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
